\documentclass[a4, 12pt]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pagecolor}
\usepackage{lipsum}
\setlength\parindent{0pt}
\pagecolor{black!80}
\color{white}
\renewcommand{\bf}{\textbf}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\Mod}[1]{\ (\mathrm{mod}\ #1)}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools}

\usepackage[left=0.5cm,right=0.5cm,
    top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0.5cm]{geometry}
\usepackage[english,russian]{babel}
\begin{document}

\begin{center}
\section*{Научный семинар по теории чисел, ЛНМО, 2022/2023.}
\subsection*{Задачи и упражнения.}
\end{center}
\begin{center}
    \textsc{Элементарная теория чисел.}
\end{center}

\bf{1.} Докажите, что числа Ферма $F_n = 2^{2^n} + 1$ попарно взаимно просты. \\
\emph{Указание.} Удобно доказать и воспользоваться рекуррентной формулой для чисел Ферма. \\

\bf{2.} Для натурального $m > 1$ вычислите в кольце $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$:
\begin{itemize}
    \item Сумму всех элементов.
    \item Сумму квадратов всех элементов.
    \item Сумму всех попарных произведений  элементов.
    \item Сумму всех обратимых элементов.
    \item Сумму квадратов всех обратимых элементов.
\end{itemize}

\bf{3.} Докажите \emph{теорему Вильсона.} Сравнение
\[ (p - 1)! + 1 \equiv 0 \Mod{p} \]
выполняется тогда и только тогда, когда $p$~---  простое. \\

\bf{4.} Для каких простых чисел $p$ разрешимо сравнение $x^2 + 3 \equiv 0 \Mod{p}$?\\

\bf{5.} Докажите, что все решения сравнения $x^2 + 1 \equiv 0 \Mod{p}$, где $p = 4m + 1, m \in \mathbb{N}$ имеют вид
\[ x = \pm 1 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot 2m \Mod{p} \]
\emph{Указание.} Удобно воспользоваться теоремой Вильсона

\begin{center}
    \textsc{Теория колец.}
\end{center}

\bf{1.} Является данное множество кольцом относительно обычных операций сложения и умножения?
\[ \mathbb{Q}\left[\sqrt{2}\right] = \left\{ a + b\sqrt{2} \ \bigg\vert \ a, b \in \mathbb{Q}\right\}. \]

\bf{Определение.} Пусть $R$~--- кольцо. Элемент $r \in R$ называется \emph{нильпотентным}, если $\exists m \in \mathbb{N}\colon r^m = 0$. Наименьшее такое $m$ называется степенью нильпотентности элемента $r$.\\


\bf{2.} Пусть $R$~--- кольцо (не обязательно коммутативное), а $r, s \in R$~--- коммутирующие нильпотентные элементы. Докажите, что элемент $r + s \in R$~--- нильпотентный. \\

\bf{Определение.} \emph{Прямой суммой} колец $R$ и $S$ называется кольцо $R \oplus S$, элементами которого являются упорядоченные пары $(r, s), \ r \in R, s \in S$, а операции задаются покомпонентно, то есть
\[ (r_1, s_1) +_{R \oplus S} (r_2, s_2) = (r_1 +_{R} r_2, s_2 +_{S} s_2), \quad \ (r_1, s_1) \cdot_{R \oplus S} (r_2, s_2) = (r_2 \cdot_{R} r_2, s_1 \cdot_{S} s_2).\]

\bf{3.} Докажите, что  $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \oplus \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \cong \mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$.\\

\bf{4.} Докажите, что $\mathbb{Z}$~--- область главных идеалов.\\

\bf{5.} Какой вид имеют простые идеалы в $\mathbb{Z}$?\\

\emph{Комментарий.} Эту задачу надо решить сразу после того, как расскажут, что такое простые идеалы.

\end{document}

